**布城**（，[英语和](../Page/英语.md "wikilink")[马来语](../Page/马来语.md "wikilink")：**Putrajaya**，全称：「**布城联邦直辖区**」）原名「Prang
Besar」，旧译「布特拉再也」和「太子城」，是[政府建立的](../Page/馬來西亞政府.md "wikilink")[新市镇](../Page/新市镇.md "wikilink")，也是[馬來西亞的](../Page/馬來西亞.md "wikilink")[行政首都](../Page/行政首都.md "wikilink")，是联邦行政机构（首相署）及司法机构（联邦法院）所在地。联邦政府行政机构所在地于1999年正式从[吉隆坡搬迁至布城](../Page/吉隆坡.md "wikilink")，因吉隆坡土地有限且面对过度拥挤的问题。布城是马来西亚时任首相[马哈迪的理念](../Page/马哈迪.md "wikilink")，其于2001年2月1日成为继吉隆坡和纳闽之后，马来西亚的第三个[联邦直辖区](../Page/联邦直辖区.md "wikilink")。\[1\]

布城位于[马来西亚半岛西南部](../Page/马来西亚半岛.md "wikilink")，居於[吉隆坡市与](../Page/吉隆坡.md "wikilink")[吉隆坡国际机场之间](../Page/吉隆坡国际机场.md "wikilink")，相距两地各约40公里，是[雪兰莪州](../Page/雪兰莪州.md "wikilink")[雪邦县的内](../Page/雪邦县.md "wikilink")[飞地](../Page/飞地.md "wikilink")。布城也是涵盖[巴生谷的](../Page/巴生谷.md "wikilink")[多媒体超级走廊](../Page/多媒体超级走廊.md "wikilink")[经济特区组成部分](../Page/经济特区.md "wikilink")。布城从90年代开始不断发展；今天，当地拥有许多主要地标，人口也在近年来急速增长，截止2015年约有近9万人人口\[2\]。

整个城市面积广阔，山林起伏，宏伟壮观，其中70%是綠地，红花绿叶相映，环境清幽宜人。布城经过近6年的规划建设，现已是颇具规模的一座现代化新兴城市，也成为马来西亚一处最新的旅游景点。马来西亚首相署和政府各部已迁入布城办公，住宅区、商业区、文化、休闲设施和交通体系及基本配套。\[3\]

## 中文译名

布城刚建立时，当地中文媒体曾译之为“布特拉再也”、“博特拉再也”、“太子城”等。後經[馬來西亞華語規範理事會商議](../Page/馬來西亞華語規範理事會.md "wikilink")，始將[中文名稱统一為](../Page/中文.md "wikilink")“布城”。布城是以马来西亚建国首相[东姑阿都拉曼名字命名](../Page/东姑阿都拉曼.md "wikilink")，在[梵语中](../Page/梵语.md "wikilink")「」意為[男子](../Page/男子.md "wikilink")、[儿子或](../Page/儿子.md "wikilink")[王子](../Page/王子.md "wikilink")，马来语多指王子，而「」意為「成功」或「勝利」。

## 历史及设计

[Putrajaya_City_Precinct.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Putrajaya_City_Precinct.svg "fig:Putrajaya_City_Precinct.svg")

布城旧称**亚依淡**（，意为“黑水”），1918年时由英国将其赠于[第一次世界大战中有功勋的英](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")-{}-联邦退役军人，称为**布朗勿刹**（，意为“大战”）\[4\]。其陆地面积从原本的
扩张至，并吸纳了附近的园丘如拉惹阿朗园丘、加略威园丘和武吉布朗。\[5\]

1980年代末期，马来西亚的第四任首相[马哈迪提出建立一个新的中央政府行政中心以取代吉隆坡成为行政首都的地位的愿景](../Page/马哈迪.md "wikilink")。这个新的城市将在[吉隆坡国际机场](../Page/吉隆坡国际机场.md "wikilink")（KLIA）和吉隆坡之间兴建，并提出了两个区域：布朗勿刹和位于[彭亨州](../Page/彭亨州.md "wikilink")[云顶高原山脚的](../Page/云顶高原.md "wikilink")。\[6\]

也因此，中央政府与雪兰莪政府就割让土地以建立另一个新的联邦直辖区的进行谈判。1990年中期，中央政府支付了一大笔金额以从雪兰莪州买下占地
的布朗勿刹。购地的结果是现今雪兰莪内有两个联邦直辖区－－吉隆坡和布城。\[7\]

布城作为一个花园及[智慧城市](../Page/智慧城市.md "wikilink")，其超过38%的土地皆被规划为绿肺。除了行政建筑、清真寺、人造沙滩、纪念碑、湖泊、购物广场等，它还拥有8个休闲公园，是座不折不扣的城市绿肺。\[8\]该计划将纳入开放空间和宽阔的林荫大道组成的城市网络。工程于1995年8月开始，这是马来西亚和东南亚最大的发展项目之一，估计最终成本高达81亿[美元](../Page/美元.md "wikilink")。整个项目的设计和建设皆有本地公司承保，只有10％的材料从外国进口。\[9\]

1997至1998年的[亞洲金融危機减缓了布城的发展](../Page/亞洲金融危機.md "wikilink")。300位首相办公室工作人员于1999年迁入，其余政府公务员也于2005年迁入布城。2001年2月1日，首相马哈迪在仪式上正式宣布布城成为马来西亚第三个联邦直辖区，而雪兰莪州也将该区主权交由中央政府。\[10\]

2002年，衔接吉隆坡－布城－吉隆坡国际机场的[吉隆坡机场支线正式启用](../Page/吉隆坡机场支线.md "wikilink")。但是，原本将作为布城城市轨道交通系统的[布城单轨却因建造成本太高及人口不足而于](../Page/布城单轨.md "wikilink")2004年搁置至今。其中一个已建好的跨湖单轨桥也随之废置。\[11\]

2013年4月，布城政府与韩国[世宗特别自治市政府签署了一份意向书](../Page/世宗特别自治市.md "wikilink")（LOI）以纪念两城之间的合作关系。\[12\]

## 政府与基建

，几乎所有马来西亚政府部门都将总部设于此，除了还设在金融首都吉隆坡的、[马来西亚国防部及](../Page/马来西亚国防部.md "wikilink")。\[13\]
布城阿拉曼大商场位于政府部门云集的第一区附近，是当地主要的休闲娱乐场所。

## 人口

截止2007年，布城人口估计共有超过30,000人，其中主要是公务员。公务员被鼓励搬迁至布城工作，并给予各种政府补贴和贷款福利。2015年布城共有88,300人。\[14\]

### 宗教信仰

，布城居民中有97.4%是[穆斯林](../Page/穆斯林.md "wikilink")、0.9%是基督教徒、0.4%是佛教徒、1.0%是兴都教徒、0.2%未知和0.1%是其他宗教
。

## 建筑

[Perdana_Putra_building_2005.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Perdana_Putra_building_2005.jpg "fig:Perdana_Putra_building_2005.jpg")\]\]
[Istana_Melawati_Putrajaya_Dec_2006_005.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Istana_Melawati_Putrajaya_Dec_2006_005.jpg "fig:Istana_Melawati_Putrajaya_Dec_2006_005.jpg")
[Putrajaya_Mosque_2288564202_525ee843c2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Putrajaya_Mosque_2288564202_525ee843c2.jpg "fig:Putrajaya_Mosque_2288564202_525ee843c2.jpg")\]\]

  - [布城首相署](../Page/布城首相署.md "wikilink")－首相的办公室

  - －首相官方居所

  - Sri Satria－副首相官方居所

  - [布城司法宫](../Page/布城司法宫.md "wikilink")

  -
  - －外交部总部

  -
  -
  -
  - 办事处

  - 遗产广场（Heritage Square）

  - 布特拉饮食广场

  - 布城苏克购物区（Souq Putrajaya）

  - [布特拉清真寺](../Page/布特拉清真寺.md "wikilink")

  - [端姑米占再納阿比丁清真寺](../Page/端姑米占再納阿比丁清真寺.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 纪念碑

<!-- end list -->

  -
  -
  -
## 开放空间

  -
  -
  -
  -
  - 布城植物园，马来西亚最大的植物园，总面积达92公顷。\[15\]

## 交通

布城拥有全世界最大的环岛，位于，其周长为3.5公里。\[16\]

### 车

#### 主要大道

布城西边有，东边有。衔接[英达岛和](../Page/英达岛.md "wikilink")[加影的](../Page/加影.md "wikilink")也经过布城北端。[南北大道第二中环衔接大道的](../Page/南北大道第二中环衔接大道.md "wikilink")607出口也可进入布城和临近的[赛城](../Page/赛城.md "wikilink")。联邦公路29号也与[白蒲大道在西北角交汇](../Page/白蒲大道.md "wikilink")，可通往[蒲種](../Page/蒲種.md "wikilink")、[梳邦再也](../Page/梳邦再也.md "wikilink")、[格拉納再也](../Page/格拉納再也.md "wikilink")
、[甲洞等城镇](../Page/甲洞.md "wikilink")。

以下为布城主要的道路

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
#### 道路桥

[Jambatan_Seri_Wawasan_4493633704_3cbff54de1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jambatan_Seri_Wawasan_4493633704_3cbff54de1.jpg "fig:Jambatan_Seri_Wawasan_4493633704_3cbff54de1.jpg")

  -
  - [布特拉桥](../Page/布特拉桥.md "wikilink")

  -
  -
  -
  -
  -
  -
### 公共交通

#### 铁路

[吉隆坡机场支线是布城唯一的铁路服务](../Page/吉隆坡机场支线.md "wikilink")，其可前往[吉隆坡中央車站和吉隆坡国际机场等地方](../Page/吉隆坡中央車站.md "wikilink")。\[17\]

目前正在建造中并将会在布城中央车站设站。\[18\][马新高速铁路也将在布城第十四区附近的边界设站](../Page/马新高速铁路.md "wikilink")，届时将可快速前往吉隆坡和新加坡。

目前政府有意继续兴建于2004年搁置的[布城单轨](../Page/布城单轨.md "wikilink")、但可能会转为建设有轨电车。\[19\]

#### 巴士

旗下的Nadi
Putra巴士公司的巴士使用[天然气作为燃料](../Page/天然气.md "wikilink")，有一部分是电子巴士。巴士服务涵盖整个布城和临近的赛城，也有前往其他城市的长途巴士服务，总站设在第十四区的。\[20\]其他巴士服务商有[快捷通巴士](../Page/快捷通巴士.md "wikilink")、美罗巴士（Metrobus）和Cityliner。

## 政治

布城属于[布城国会议席](../Page/布城国会议席.md "wikilink")，该议席在[马来西亚下议院的代表为来自](../Page/马来西亚下议院.md "wikilink")[国阵](../Page/国阵.md "wikilink")[巫统的](../Page/巫统.md "wikilink")[东姑安南](../Page/东姑安南.md "wikilink")。\[21\]

和吉隆坡一样，布城因为是联邦直辖区而没有分配任何州议会议席。

## 国际关系

### 姐妹城市

布城目前有两个[友好城市](../Page/友好城市.md "wikilink")：

  - [赛城](../Page/赛城.md "wikilink")

  - [世宗特別自治市](../Page/世宗特別自治市.md "wikilink")\[22\]

## 图片集

<File:Putrajaya>, Malaysia 2013.JPG|2013年10月卫星视图 <File:Perdana> Putra
Putrajaya Dec 2006 003.jpg|[布城首相署](../Page/布城首相署.md "wikilink")
<File:Putrajaya> Malaysia Perbadanan-Putrajaya-01.jpg|政府部门中心 <File:MOF>
Putrajaya closeup.jpg|财政部 <File:Palace> of Justice Putrajaya Dec 2006
003.jpg|司法部 <File:Putrajaya> Walk tilt shift.jpg| 布城走廊 <File:Putrajaya>
Night Mosque PM Office.JPG| 夜晚一景 <File:Interior> Sri Wawasan Bridge.jpg|
内部景观 <File:Masjid> Putrajaya.jpg|布特拉清真寺
[File:2009-08-18-Putrajaya-Seri-Saujana.jpg|夜晚的](File:2009-08-18-Putrajaya-Seri-Saujana.jpg%7C夜晚的)
<File:Pullman> putrajaya003.jpg|Pullman 湖边酒店
[File:Putrajaya-fancy-streetlamp.jpg|现代建议风格的街灯](File:Putrajaya-fancy-streetlamp.jpg%7C现代建议风格的街灯)
<File:Putrajaya> Malaysia PICC-01.jpg|布城国际会展中心 <File:Putrajaya> Malaysia
Ministry-of-Health-Training-Management-Division-01.jpg|卫生部
<File:Putrajaya> Malaysia Seri-Gemilang-Bridge-02.jpg|第八区高楼
<File:Putrajaya> Malaysia
Ministry-of-Agriculture-and-Agro-based-Industries-04.jpg|农业部

## 注释

## 参考文献

## 延伸阅读

  - King, Ross: *Kuala Lumpur and Putrajaya: Negotiating Urban Space in
    Malaysia*, Nias Press, 2008

## 外部链接

  -
  -
  - [布城－马来西亚旅游部](http://www.tourism.gov.my/en/my/web-page/places/states-of-malaysia/putrajaya)

  - [布城设计构造（Putrajaya
    presentation）](https://archive.is/20130210000036/http://www.yangsquare.com/wp-content/uploads/2007/11/putrajaya_presentation.jpg)

  - [目光朝南
    瞄准布城](http://www.enanyang.my/news/20180113/目光朝南-瞄准布城/)，[南洋商报](../Page/南洋商报.md "wikilink")

[Category:馬來西亞聯邦直轄區](../Category/馬來西亞聯邦直轄區.md "wikilink")
[Category:马来西亚半岛](../Category/马来西亚半岛.md "wikilink")
[Category:多媒体超级走廊](../Category/多媒体超级走廊.md "wikilink")
[Category:计划首都](../Category/计划首都.md "wikilink")
[布城](../Category/布城.md "wikilink")
[Category:1995年馬來西亞建立](../Category/1995年馬來西亞建立.md "wikilink")
[Category:马来西亚市镇](../Category/马来西亚市镇.md "wikilink")
[Category:計畫城市](../Category/計畫城市.md "wikilink")

1.

2.
3.  [Putrajaya - Everything You Need to Know About
    Putrajaya](http://www.kuala-lumpur.ws/attractions/putrajaya.htm),
    Asia Web Direct

4.  Hasfiza Abdullah.[*Dari Prang Besar ke
    Putrajaya*](http://dwnsiswa.dbp.my/wordpress/?p=271).: , 2012-2

5.

6.
7.
8.

9.  [布城：马来西亚新行政中心的崛起之路](http://www.bjqx.org.cn/qxweb/n305812c1379.aspx),
    2017-05-05

10.
11. <http://www.kwongwah.com.my/?p=188506>

12. ["Closer ties between Putrajaya and Sejong,
    Korea"](https://archive.is/20131208205153/http://www.thestar.com.my/metro/story.asp?file=/2013/4/6/central/12923355&sec=central).
    (Archived from [the
    original](http://www.thestar.com.my/metro/story.asp?file=/2013/4/6/central/12923355&sec=central))
    *[The Star (Malaysia)](../Page/The_Star_\(Malaysia\).md "wikilink")*
    ([马来西亚](../Page/马来西亚.md "wikilink")). Saturday 6 April 2013. Updated
    on Friday 26 April 2013. Retrieved on 1 January 2014.

13. "[Malaysian envoy acclaims Sejong
    City](https://www.koreatimes.co.kr/www/news/nation/2013/07/176_120656.html)."
    ([Archive](http://www.webcitation.org/6MIF8Alb7?url=http://www.koreatimes.co.kr/www/news/nation/2013/07/176_120656.html))
    *[韓國時報](../Page/韓國時報.md "wikilink")*. 23 September 2012.

14.
15.

16.

17.

18.  MRT Corp - Official webpage for the Klang Valley My Rapid
    Transit.|website=www.mymrt.com.my|language=en|access-date=2017-03-26|deadurl=yes|archiveurl=[https://web.archive.org/web/20170627024608/http://mymrt.com.my/en/ssp/project-info/route-map|archivedate=2017-06-27](https://web.archive.org/web/20170627024608/http://mymrt.com.my/en/ssp/project-info/route-map%7Carchivedate=2017-06-27)}}

19.

20.

21.

22.  The Star Online|last=Yeen|first=Oh Ing|access-date=2017-02-13}}